%# -*- coding: utf-8-unix -*-
%%==================================================
%% chapter01.tex for SJTU Master Thesis
%%==================================================

%\bibliographystyle{sjtu2}%[此处用于每章都生产参考文献]
\chapter{绪论}
\label{chap:xulun}
\section{研究背景}
随着互联网行业的发展，如今的互联网正处于一个信息爆炸的时代。面对信息爆炸的互联网，对信息的存储和处理也就产生了海量的数据。
因此，传统的数据中心在性能、成本、安全和能耗上遇到了越来越多的挑战。为了应对海量数据带来的挑战，
国内外一些大型IT公司都建立了各自的云系统和解决方案，如亚马逊的AWS、微软的Azure、阿里巴巴的阿里云、百度的百度云等等。


为了高可用性和节约资源，IaaS（Infrastructure as a Service）云常常被用来部署大数据分析和其他各种类型的应用。 IaaS是以体系架构为基础的服务，
这些服务包括服务器、存储和网络硬件的提供。可是，如果以物理机的方式提供这些计算资源，那么成本将难以估计并且会造成大量资源的浪费。取而代之，现在的云提供商
选择以虚拟化技术来代替物理设备，这样充分降低了成本并且提升了可用性和可扩展性。在IaaS云，云提供商通过虚拟机监控程序虚拟化一台物理机，这样的虚拟化技术让
一台物理机运行多台虚拟机成为可能\cite{feng2014price}。因此，虚拟机被认为构建IaaS云的基础，而虚拟机常常是基于虚拟机磁盘镜像（VMDI）构建的。传统的云
存储解决方案，如NAS(Network Attached Storage)越来越难以适应大量的云存储需求，考虑到NAS的扩展性低、对非结构化数据没有优化的特点，用NAS存储虚拟机
磁盘镜像则好无优势。相较于传统的NAS存储，对象存储由于其高扩展性可以更好地适应现在的大规模云存储。对象存储可以让云提供商轻松地扩大存储规模，并且它通过
备份数据副本的方式保证了存储的高可用性，更加重要的是对象存储对于VMDI这样的非结构化数据可以做到很好的优化。


如今IaaS的广泛应用，越来越多的云存储系统用于存储虚拟机的磁盘镜像（VMDI）。
对于VMDI这一类非结构化数据，更适用于对象存储。对象存储相较于传统的SAN和NAS两种方式
在保证性能的同时，提供了良好的可扩展性，数据共享性和安全性。近年以来，对象存储在云存储中心变得更加流行，如亚马逊的AWS S3、Openstack的Swift和Ceph等等。


\subsection{模板选项}
\label{sec:thesisoption}

sjtuthesis提供了一些常用选项，在thesis.tex在导入sjtuthesis模板类时，可以组合使用。
这些选项包括：

\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
\item 学位类型：bachelor(学位)、master(硕士)、doctor(博士)，是必选项。
\item 中国字体：adobefonts(Adobe中文字体)、winfonts(使用Windows下的中文字体，该选项未在Linux/Mac下测试)。
\item 正文字号：cs4size(小四)、c5size(五号)。
\item 盲审选项：使用review选项后，论文作者、学号、导师姓名、致谢、发表论文和参与项目将被隐去。
\end{itemize}

\subsection{编译模板}
\label{sec:process}

模板默认使用GNUMake构建，GNUMake将调用latemk工具自动完成模板多轮编译：

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={编译模板}, numbers=none]
make clean thesis.pdf
\end{lstlisting}

若需要生成包含“原创性声明扫描件”的学位论文文档，请将扫描件保存为statement.pdf，然后调用make生成submit.pdf。

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={生成用于提交的学位论文}, numbers=none]
make clean submit.pdf
\end{lstlisting}

编译失败时，可以尝试手动逐次编译，定位故障。

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily, caption={手动逐次编译}, numbers=none]
xelatex -no-pdf thesis
biber --debug thesis
xelatex thesis
xelatex thesis
\end{lstlisting}

\subsection{模板文件布局}
\label{sec:layout}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily,caption={模板文件布局},label=layout,float,numbers=none]
├── LICENSE
├── Makefile
├── README.md
├── bib
│   ├── chap1.bib
│   └── chap2.bib
├── bst
│   └── GBT7714-2005NLang.bst
├── figure
│   ├── chap2
│   │   ├── sjtulogo.eps
│   │   ├── sjtulogo.jpg
│   │   ├── sjtulogo.pdf
│   │   └── sjtulogo.png
│   └── sjtubanner.png
├── sjtuthesis.cfg
├── sjtuthesis.cls
├── statement.pdf
├── submit.pdf
├── tex
│   ├── abstract.tex
│   ├── ack.tex
│   ├── app_cjk.tex
│   ├── app_eq.tex
│   ├── app_log.tex
│   ├── chapter01.tex
│   ├── chapter02.tex
│   ├── chapter03.tex
│   ├── conclusion.tex
│   ├── id.tex
│   ├── patents.tex
│   ├── projects.tex
│   ├── pub.tex
│   └── symbol.tex
└── thesis.tex
\end{lstlisting}

本节介绍学位论文模板中木要文件和目录的功能。

\subsubsection{格式控制文件}
\label{sec:format}

格式控制文件控制着论文的表现形式，包括以下几个文件：
sjtuthesis.cfg, sjtuthesis.cls和GBT7714-2005NLang.bst。
其中，“cfg”和“cls”控制论文主体格式，“bst”控制参考文献条目的格式，

\subsubsection{主控文件thesis.tex}
\label{sec:thesistex}

主控文件thesis.tex的作用就是将你分散在多个文件中的内容“整合”成一篇完整的论文。
使用这个模板撰写学位论文时，你的学位论文内容和素材会被“拆散”到各个文件中：
譬如各章正文、各个附录、各章参考文献等等。
在thesis.tex中通过“include”命令将论文的各个部分包含进来，从而形成一篇结构完成的论文。
对模板定制时引入的宏包，建议放在导言区。

\subsubsection{各章源文件tex}
\label{sec:thesisbody}

这一部分是论文的主体，是以“章”为单位划分的，包括：

\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
	\item 中英文摘要(abstract.tex)。前言(frontmatter)的其他部分，中英文封面、原创性声明、授权信息在sjtuthesis.cls中定义，不单独分离为tex文件。
不单独弄成文件。
	\item 正文(mainmatter)——学位论文正文的各章内容，源文件是chapter\emph{xxx}.tex。
	\item 附录(app\emph{xx}.tex)、致谢(thuanks.tex)、攻读学位论文期间发表的学术论文目录(pub.tex)、个人简历(resume.tex)组成正文后的部分(backmatter)。
参考文献列表由bibtex插入，不作为一个单独的文件。
\end{itemize}

\subsubsection{图片文件夹figure}
\label{sec:fig}

figure文件夹放置了需要插入文档中的图片文件(支持PNG/JPG/PDF/EPS格式的图片)，可以在按照章节划分子目录。
模板文件中使用\verb|\graphicspath|命令定义了图片存储的顶层目录，在插入图片时，顶层目录名“figure”可省略。

\subsubsection{参考文献数据库bib}
\label{sec:bib}

目前参考文件数据库目录只存放一个参考文件数据库thesis.bib。
关于参考文献引用，可参考第\ref{chap:example}章中的例子。

